議會坐困孤城 朱凱廸絕不投降：民主派有鬥志，不是鹹魚

DQ一役使泛民在議會內損兵折將，復會後，卻又要同時面對建制派修改議事規則和一地兩檢議案兩場硬仗。坐困孤城之際，在立法會立足剛滿一年的議會新丁、自決派朱凱廸，連出《議事規則》第54條（4）及第88條（1）兩招力挽狂瀾，將政府和建制派打得措手不及。
其中，祭出將新聞界及公眾人士驅逐出立法會的《議事規則》第88條（1）更是惹來極大爭議。朱凱廸接受《香港01》專訪時對此毫不忌諱，他認為，相比起給予建制派非議他損害新聞自由的藉口，更重要的是，民主派在議會內的努力，讓支持者看到民主派的鬥志。
去年宣誓風波中，兩名本土派民選議員被剝奪議席，不足一年後，連梁國雄、羅冠聰、劉小麗和姚松炎亦難逃DQ之難，泛民在議會內的形勢似乎每況愈下。建制派得此良機亦未手軟，連番提出修改財委會會議程序和大會議事規則，同時掩至的，還有政府一地兩檢方案。

被困孤城 泛民展現鬥志 朱凱廸：讓人知道泛民不是鹹魚

朱凱廸形容，泛民這段時期，猶如被圍困於孤城之中，「我們覺得更加應該有一種責任，如果立法會明年三月就要補選，現在這個空檔，就好像一個孤城被圍剿，救兵要半年之後才到，裡面的人能怎樣呢？可以棄械投降，也許死得沒這麼慘；還是奮戰到底等救兵呢？我們選擇不投降，就是因為我們看到，有些人之前比我們犧牲了更多，我們現在只有頂住。」泛民危難之際，朱凱廸連番使出從未用過的《議事規則》，以行動宣示泛民力戰到底的決心。
朱凱廸形容，用到會被質疑損害新聞自由的《議事規則》是因為泛民別無選擇。（資料圖片/吳煒豪攝）
明年三月立法會就要補選，現在這個空檔，就好像一個孤城被圍剿，救兵要半年之後才到，裡面的人能怎樣呢？可以棄械投降，也許死得沒這麼慘；還是奮戰到底等救兵呢？我們選擇不投降……
朱凱廸
朱凱廸明言，DQ之役後，面對建制派圍剿，不會選擇投降。（資料圖片/鄭子峰攝）
提出《議事規則》88（1），有如正中建制派下懷，連日來痛批他損害新聞自由的，除了建制派，還有新聞界。面對非議，朱凱廸不以為然，「鬥志是最重要的，讓人知道民主派是有鬥志的，不是一條鹹魚，這比起引用哪條《議事規則》會引起爭議，或者讓記協對我表示遺憾更重要……當然我覺得無奈，但關鍵是在這個時候，民主派的政治代表，令香港社會，特別是民主派支持者有希望，覺得我們在議會裡會盡力」。
鬥志是最重要的，讓人知道民主派是有鬥志的，不是一條鹹魚……
朱凱廸
有危必有機 威權下泛民團結 有基礎重構民主運動路線

議會內一致抗爭下，泛民暫時小勝一仗，一地兩檢議案被拖到本月中才能繼續審議。朱凱廸認為，泛民要做的，仍然未夠，「民主派最缺乏的三種元素，一種是團結，另一種是鬥志，還有一種是清晰的政治路線。這三樣，可能我們已有了鬥志，也有團結了，但仍未有清晰、統一的政治路線」。
兩次都由朱凱廸（前排左）使怪招阻擋一地兩檢方案，他指是泛民的協調分工。（資料圖片/林若勤攝）
朱凱廸強調，連續兩次都由他臨危受命，提出議事規則第54（4）和88（1）阻擋一地兩檢議案，是展現泛民協調分工，「我願意做這角色，其他人願意做其他角色，其實這些過程都是一些大家建立信任的過程，這是任何時候民主派都需要的。」
被批損害公眾知情權 朱凱廸發信澄清動議非為趕記者
【一地兩檢】朱凱廸用議事規則88(1)條 陳恒鑌斥民主派失去理智
朱凱廸首引議事規則趕記者離場 圖阻一地兩檢通過 主席宣布休會
會議程序攻防戰 陳健波引主席指引剪布 朱凱廸：或提司法覆核
在朱凱廸心中，眼前的「危」，也許亦是「機」，「現在都是因為危機，大家會容易去團結。威權時代，在這個處境下，民主派的支持者和香港市民都是期望我們度過這個危機，或者我們都未斷手斷腳的話，我們要拿回一個民主運動的路線，令大家知道作為民主派支持者，到底是支持些什麼呢？我們經歷這段團結的階段後，更加有基礎一齊去思考。其實我們的信任是鞏固了的。」

嗯